\documentclass{opaper}

\begin{document}
  \task{Вопрос 14}{LR-анализ: идея и пример. Активные префиксы, LR(0)-пункты,
  допустимость пункта.}
  
  \bigskip\bigskip
  {\m ОПРЕДЕЛЕНИЯ}
  \bigskip

  \olist {
    {$LR(k)$-грамматики}
    /{- один из наиболее известных классов КС-грамматик,
    допускающих эффективный восходнящий анализ.
    \mnext "$L$" = анализируемая цепочка просматривается слева направо;
    \\"$R$" = в результате анализа восстанавливается правосторонний вывод;
    \\"$k$" = количество символов анализируемой
    цепочки, которые просматриваются вперед после обнаружения предполагаемой
    правой границы основы для принятия решения о свертке (по умолчанию, $k=1$).},
    %
    {Активный префикс r-формы}
    /{- префикс r-формы грамматики, не выходящий за правый конец основы этой
    формы.},
    %
    {$LR(k)$-пункт грамматики $G$}
    /{- четверка $(A, \beta_1, \beta_2, v)$, где:
    \\\quad $A$ – нетерминал;
    \\\quad $\beta_1$, $\beta_2$ - цепочки такие, что $A\then\beta_1\beta_2$
    - правило вывода;
    \\\quad $v$ – цепочка терминалов, которая либо имеет длину ровно $k$, либо имеет
    длину, \\\quad меньшую $k$ и заканчивается символом $a$.},
    %
    {[$[A\then\beta_1\cdot\beta_2,\: v]$]}
    /{- $LR(k)$-пункт $(A, \beta_1, \beta_2, v)$.},
    %
    {$LR(k)$-пункт, допустимый для активного префикса}
    /{- [$[A\then\beta_1\cdot\beta_2,\: v]$ - $LR(k)$-пункт, $\al\beta_1$ -
    активный префикс] $[A\then\beta_1\cdot\beta_2,\: v]$, если существует
    правый вывод: \fl {
      S' \thenn^∗ \al Aw \thenn \al\beta_1\beta_2w \thenn^∗ uw
    }
    \\и цепочка $v$ является префиксом цепочки "$w\!\dashv$".}
  }

  \bigskip\bigskip
  {\m ТЕОРЕМООБРАЗНОЕ}
  \bigskip

  \olistm {
    {Общая схема LR-анализа}
    /{LR-анализатор является анализатором типа перенос–свертка, т.е.
    он переносит символы входной цепочки по одному в стек и производит свертку,
    когда наверху стека образовалась основа текущей r-формы.
    \mnext Отличительной
    характеристикой LR-анализа является то, что в стек записываются не
    грамматические символы, а так называемые состояния. Состояние однозначно
    определяет символ, а также несет информацию о символах, лежащих ниже в
    стеке. Одному символу X может соответствовать несколько состояний, и мы
    будем использовать для таких состояний обозначения вида $X^i$. Таким образом,
    если $X^{i_1}_1..X^{i_n}_n$ - содержимое стека ($X^{i_n}_n$ - вершина стека)
    LR-анализатора, а $v$ – необработанная часть входной цепочки, то
    $X_1..X_nv$ является r-формой.
    \mnext Решение об очередном действии принимается анализатором, исходя из
    верхнего состояния в стеке (о нем часто говорят как о текущем состоянии
    анализатора) и $k$ очередных символов входного потока. Требуемые действия
    указаны в таблице анализа, разделенной на две части – $ACTION$ и $GOTO$.
    \mnext Строки таблицы проиндексированы состояниями, а столбцы – терминалами в
    части  и нетерминалами в части $GOTO$. В клетке
    таблицы $ACTION$ указывается, перенос или свертку необходимо произвести
    на текущем шаге. Если производится перенос, то в клетке указано
    состояние, которое нужно добавить в стек, если свертка – то дается
    ссылка на правило, по которому ее нужно произвести. В этом случае
    анализатор извлекает правую часть правила из стека и обращается к
    таблице $GOTO$ для определения состояния, которое нужно добавить
    в стек. Одна из клеток таблицы $ACTION$ содержит команду «допуск».
    Пустые клетки таблиц указывают на ошибки.}
  }

  \olistm {
    {Комментарий к определению активного префикса}
    /{Как видно из определения, при разборе корректной цепочки стек
    анализатора на любом шаге содержит активный префикс. Язык активных
    префиксов грамматики, как правило, бесконечен, но всегда является
    регулярным (мы докажем это, построив распознающий автомат). Состояния
    построенного автомата и будут состояниями анализатора.},
    %
    {Комментарий к определению $LR$-пункта}
    /{Смысл «правила с точкой» таков: если $A \then \beta_1\beta_2$
    [!!!м/б "$A\then\beta_1\cdot\beta_2$"]– правило, по
    которому нужно произвести одну из следующих сверток, то $\beta_1$ находится
    наверху стека, а $\beta_2$ совпадает с началом необработанной части входной
    цепочки (или это начало может быть свернуто к $\beta_2$).
    \mnext Таким образом, точка в пункте соответствует границе между стеком
    и остатком входной цепочки в текущей r-форме, т.е. месту, в котором
    находится в данный момент анализатор. Цепочка $v$ служит для более точной
    «настройки» анализатора и используется не всегда. Это та цепочка, которая
    должна следовать во входном потоке сразу после $\beta_2$ для того, чтобы свертка
    по правилу $A\then\beta_1\beta_2$ была корректной.},
    %
    {Про допустимость пункта}
    /{Допустимость пункта $[A\then\beta_1\cdot\beta_2,\: v]$ для активного
    префикса $\al\beta_1$ определяет предполагаемые действия распознавателя
    в случае, когда содержимое стека равно $\al\beta_1$. Если при этом
    $\beta_2\neq\eps$, то выполняется перенос, если же $\beta_2 = \eps$, то
    надо выполнить свертку по правилу $A\then\beta_1$.
    \mnext Конечно, для данного активного префикса могут быть допустимыми
    несколько пунктов, и они могут указать на разные действия. Возникающий
    конфликт может быть разрешен сравнением цепочки $v$ с очередными $k$
    символами анализируемой цепочки или некоторыми другими средствами.}
  }
\end{document}